\def\inc{inc7-sig}

\newcommand {\ctrl} [2] {\framebox{#2{}CTRL}\framebox{#2{}#1}}

\titreA {Les signaux}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Définition :
    \begin {quote}
	signal = événement notifié par le noyau à un processus
    \end {quote}

    Exemples :
    \begin {itemize}
	\item événements matériels
	    \begin {itemize}
		\item déconnexion (\code {SIGHUP})
		\item appui sur \ctrl{C}{\fD}
		    (\code {SIGINT})
	    \end {itemize}
	\item événements suite à une action du programme
	    \begin {itemize}
		\item erreur d'adressage mémoire (\code {SIGSEGV})
		\item instruction illégale (\code {SIGILL})
		\item alarme de processus (\code {SIGALRM})
		\item écriture dans un tube sans lecteur (\code {SIGPIPE}), etc.
	    \end {itemize}
	\item événements sans sémantique associée pour le noyau
	    \begin {itemize}
		\item signaux « utilisateur » (\code {SIGUSR1} et
		    \code {SIGUSR2})
		\item signal de terminaison (\code {SIGTERM})
		\item signal de terminaison absolu (\code {SIGKILL})
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    Les signaux sont représentés par des entiers \implique \code {SIG*}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Émission d'un signal}
    Les exemples précédents font appararaître 3 grandes catégories~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\textbf{Événement...} & \textbf{Émission du signal par...} \\
	matériel & le noyau en réponse à l'événement \\
	action du programme & le noyau suite à une exception détectée par le processeur \\
	sans sémantique & un processus via la primitive \code{kill} \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Émission d'un signal}
    Primitive \code{kill} : émettre un signal vers un processus~:

    \prototype {
	\code {int kill (pid\_t pid, int sig)} \\
    }

    \begin{itemize}
	\item il faut avoir les droits sur le processus
	    \begin{itemize}
		\item exemple~: le processus émetteur a
		    le même propriétaire que le processus destinataire

	    \end{itemize}
	\item n'importe quel signal peut être émis
	    \begin{itemize}
		\item tous, et pas seulement ceux sans sémantique associée
		\item exemple~: \code{kill(getppid(), SIGINT);}
	    \end{itemize}
	\item commande Unix \code{kill}
	    \begin{itemize}
		\item exemple~: \code{kill -HUP 1234}
		\item appelle simplement la primitive \code{kill}
		    après avoir converti l'argument en numéro de signal
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Action par défaut}
    Notification au processus \implique action par défaut du processus

    \begin {itemize}
	\item terminer le processus
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \ctrl{C}{\fD}
		\item exemple : \code{SIGSEGV} \implique erreur
		    d'adressage mémoire
		\item certains signaux provoquent la génération d'un
		    fichier \code {core}
		    \begin {itemize}
			\item pour l'analyse de la mémoire à postériori
			\item exemple : \code {\$ gdb a.out core}
			\item peut nécessiter : \code {\$ ulimit
			    -c unlimited}
			    \\
			    {\fD
			    (plus \code{sudo sysctl -w kernel.core\_pattern=core} sur Ubuntu)}

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item ignorer le signal
	    \begin {itemize}
		\item exemple : terminaison d'un fils
		    \implique \code{SIGCHLD}
	    \end {itemize}
	\item suspendre l'exécution du processus
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \ctrl{Z}{\fD}
		    \implique \code{SIGTSTP} (terminal stop)
		\item ou envoi de \code{SIGSTOP}
	    \end {itemize}
	\item reprendre l'exécution du processus
	    \begin {itemize}
		\item Job control : \code{fg}/\code{bg} en shell \implique
		    \code {SIGCONT}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Action par défaut}
    Quelques signaux et leur action par défaut :
    \ctableau {\fD} {|lccl|} {
	\textbf {Signal}
	    & \textbf {Action}
	    & \textbf {core}
	    & \textbf {Signification}
	    \\ \hline
	SIGALRM  & Terminer  &     & Alarme de processus \\
	SIGCHLD  & Ignorer   &     & Terminaison d'un fils \\
	SIGCONT  & Reprendre &     & \code{fg}/\code{bg} \\
	SIGFPE   & Terminer  & oui & Expression invalide (ex: division par 0) \\
	SIGHUP   & Terminer  &     & Déconnexion \\
	SIGINT   & Terminer  &     & \ctrl{C}{\fE} \\
	SIGKILL  & Terminer  &     & Arme atomique... \\
	SIGPIPE  & Terminer  &     & Écriture dans un tube sans lecteur \\
	SIGQUIT  & Terminer  & oui & \ctrl{\textbackslash}{\fE} \\
	SIGSEGV  & Terminer  & oui & Accès à une case mémoire invalide \\
	SIGSTOP  & Suspendre &     & Suspendre le processus \\
	SIGTERM  & Terminer  &     & Demande de terminaison du processus \\
	SIGTSTP  & Suspendre &     & \ctrl{Z}{\fE} \\
	SIGUSR1  & Terminer  &     & Signal sans définition système 1 \\
	SIGUSR2  & Terminer  &     & Signal sans définition système 2 \\
	SIGWINCH & Ignorer   &     & Changement de taille de fenêtre \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Changement d'action}

    L'action par défaut n'est pas toujours souhaitable \\
    \implique une action spécifique peut être associée à chaque signal

    \begin {itemize}
	\item \code{SIG\_IGN} : ignorer le signal
	\item \code{SIG\_DFL} : l'action par défaut
	\item exécuter une fonction définie préalablement
	    \begin {itemize}
		\item la fonction \alert{interrompt} l'exécution du programme
		\item lorsque la fonction se termine, le programme
		    \alert{reprend} là où il avait été interrompu

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction -- Changement d'action}

    Que fait le programme lorsqu'un signal arrive et que l'action
    associée est l'exécution d'une fonction~?

    \bigskip

    \begin {minipage} [c] {.45\linewidth}
	\hspace*{-2.5em}
	\fig{derout-gen}{1.15}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.55\linewidth}
	Exécution d'une fonction définie préalablement~:
	\begin {itemize}
	    \item la fonction \alert{interrompt} l'exécution du programme
	    \item lorsque la fonction se termine, le programme
		\alert{reprend} là où il avait été interrompu

	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemples d'utilisation des signaux}

    \begin {itemize}
	\item sauvegarder le calcul en cours en cas d'interruption
	    \begin {itemize}
		\item appui sur \ctrl{C}{\fD}
		    \implique \code {SIGINT}
		\item appeler la fonction programmée pour \code {SIGINT}
	    \end {itemize}

	\item interrompre une action sans sortir du programme
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \ctrl{C}{\fD} avec \code{vi}
	    \end {itemize}

	\item terminer le programme « proprement »
	    \begin {itemize}
		\item l'utilisateur envoie le signal \code {SIGTERM}
		\item appeler la fonction programmée pour \code {SIGTERM}
		    \begin {itemize}
			\item sauvegarder les données en mémoire,
			    supprimer les fichiers temporaires, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item continuer le programme même après une déconnexion
	    \begin {itemize}
		\item déconnexion \implique \code {SIGHUP}
		\item ignorer le signal
	    \end {itemize}

	\item planifier une action à exécuter dans 3 minutes
	    \begin {itemize}
		\item programmer une alarme \implique \code {SIGALRM}
		\item appeler la fonction programmée pour \code {SIGALRM}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Cas particuliers}
    Deux signaux particuliers : impossible de modifier l'action

    \begin {itemize}
	\item \code {SIGKILL}
	    \begin {itemize}
		\item Avec les signaux, il est possible d'exécuter une fonction
		    au lieu de terminer le processus par défaut

		\item S'il est possible de programmer une fonction pour chacun
		    des signaux, on peut avoir des processus «~immortels~»

		\item D'où le signal \code {SIGKILL} :
		    \begin {itemize}
			\item action = action par défaut
			    \implique terminer le processus
			\item impossible de modifier cette action
			\item il reste toujours un moyen de terminer un processus !
			\item ne pas envoyer \code{SIGKILL} (= 9)
			    directement à un processus \\
			    \implique le processus ne peut pas se terminer
				«~proprement~» \\
			    \implique faire d'abord des tirs de sommation
				(ex : \code{SIGHUP}, \code{SIGTERM})

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item \code {SIGSTOP}
	    \begin {itemize}
		\item Analogue à \code{SIGKILL} : 
		    suspension impérative de processus
		\item Ne pas confondre avec \code {SIGTSTP}
		    (envoyé suite à \ctrl{Z}{\fD})

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les deux temps d'un signal}
    La notification d'un signal à un processus s'effectue en deux temps :
    \begin{enumerate}
	\item le noyau \alert{émet} le signal vers le processus destinataire
	\item le processus destinataire \alert{prend en compte} le signal
    \end{enumerate}
    \bigskip
    \implique il importe de distinguer ces deux étapes
\end {frame}

\begin {frame} {Les deux temps d'un signal -- Premier temps}
    Premier temps : \alert{émission du signal}

    \medskip

    \begin{itemize}
	\item chaque processus possède un attribut «~\alert{signaux
	    en attente}~»

	    \begin{itemize}
		\item type «~champ de bits~»
		    (cf. plus loin : type POSIX \code{sigset\_t})
		\item bit $s$ à 1 $\Leftrightarrow$ signal $s$ en attente
		    de traitement
	    \end{itemize}
	\item émettre un signal $s$ vers un processus $p$ revient à :
	    \begin{itemize}
		\item mettre le bit $s$ à 1 pour le processus $p$
		\item réveiller le processus $p$ si besoin
		    \begin{itemize}
			\item réveiller le processus ne signifie pas
			    qu'il est remis instantanément sur le
			    processeur
			\item machine fortement chargée \implique
			    peut prendre plusieurs secondes
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \medskip

    Conséquence concrète~:

    \begin{itemize}
	\item émettre deux fois de suite un signal
	    ne signifie pas qu'il sera reçu deux fois
	    \begin{itemize}
		\item mettre deux fois un bit à 1
		    ne lui fait pas prendre la valeur 2 !
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les deux temps d'un signal -- Deuxième temps}
    Deuxième temps : \alert{prise en compte du signal}

    \medskip

    Lorsqu'un processus sort du noyau (fin d'une primitive, fin du
    traitement d'un événement matériel, etc.), il examine son attribut
    «~signaux en attente~» :

    \begin{itemize}
	\item pour chaque bit $s$ à 1
	    \begin {itemize}
		\item le processus effectue l'\alert{action
		    associée} au signal $s$
		\item le bit $s$ est remis à 0
	    \end {itemize}
    \end{itemize}

    C'est la prise en compte du signal par le processus
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Définir l'action associée à un signal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Définir l'action associée à un signal}

\begin {frame} {Définir l'action associée à un signal -- sigaction}
    Primitive \code{sigaction} : définit l'action associée à un signal

    \prototype {
	\code {int sigaction (int sig, const struct sigaction *new,}
	\\
	\hspace* {.4\linewidth} {\code {struct sigaction *old)}}
    }

    \begin{itemize}
	\item \code{sigaction} définit l'action à réaliser
	    lorsque le signal \alert{arrivera}
	    \begin{itemize}
		\item primitive à appeler \alert{avant} que le signal
		    n'arrive !
	    \end{itemize}
	\item \code{sig} : numéro du signal dont on définit l'action
	\item \code{new} : définition de la nouvelle action
	    \begin{itemize}
		\item l'action est \alert{recopiée} dans les attributs
		    du processus
		\item l'attribut est \alert{hérité} lors d'un \code{fork}
	    \end{itemize}
	\item \code{old} : pour lire l'ancienne action
	    \begin{itemize}
		\item si \code{old == NULL}, l'ancienne action n'est
		    pas lue
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Définir l'action associée à un signal -- sigaction}
    Une action est décrite par une \code {struct sigaction} :

    \lst{struct.c} {\fC} {}

    \begin{itemize}
	\item \code{sa\_handler}~: adresse d'une fonction prenant
	    en argument un entier (le numéro du signal) et ne renvoyant
	    rien
	    \begin{itemize}
		\item on ne peut pas changer ce prototype
		\item deux valeurs spéciales de type «~adresse de fonction~» :
		    \begin{itemize}
			\item \code{SIG\_DFL} : action par défaut
			\item \code{SIG\_IGN} : ignorer le signal
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}

	\item \code{sa\_mask}~: signaux à masquer pendant
	    l'exécution de la fonction
	    \begin{itemize}
		\item cf. plus loin (page~\ref{samask})
	    \end{itemize}

	\item \code{sa\_flags}~: pour des utilisations avancées
	    \begin{itemize}
		\item sauf contrordre, nous utiliserons toujours \code{0}
	    \end{itemize}

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Définir l'action associée à un signal -- Exemple}
    \lst{sigaction.c} {\fC} {}

    \begin{casseroleblock}{Erreur à éviter}
	Écrire «~\code{s.sa\_handler = f(5);}~» est \alert{invalide}
	\\ (appelle \code{f} avec l'argument et met le résultat dans
	\code{s.sa\_handler})
	\\
	\implique ne pas confondre \alert{adresse} et \alert{appel}
	de fonction
    \end{casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Définir l'action associée à un signal -- sigaction}
    \begin {minipage} [c] {.45\linewidth}
	\hspace*{-2.5em}
	\fig{derout-api}{1.2}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.55\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code {sigaction} définit l'action à réaliser
		lorsque le signal \alert{arrivera}
		\begin {itemize}
		    \item rappel : appeler \code{sigaction} \alert{avant}
			l'arrivée du signal
		\end {itemize}
	    \item prototype \code {f} fixe
		\begin {itemize}
		    \item numéro de signal passé en
			argument
		    \item pas d'autre argument possible
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Définir l'action associée à un signal -- sigaction}
    \begin {casseroleblock} {Analogie du radio-réveil}
    \begin {itemize}
	\item \code{sigaction} \alert{n'attend pas} l'arrivée d'un signal
	    \begin {itemize}
		\item \code{sigaction} spécifie l'action à effectuer quand
		    le signal \alert{arrivera}
	    \end {itemize}
	\item comme un radio-réveil ou un smartphone
	    \begin {itemize}
		\item on \alert{règle} la radio à écouter lorsque
		    le réveil \alert{sonnera}
		\item on \alert{indique} le morceau à écouter lorsque
		    le réveil \alert{sonnera}
	    \end {itemize}
	\item lorsque le réveil sonne, on est interrompu
	    \begin {itemize}
		\item si on dormait, le sommeil est interrompu
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonction associée au signal -- Prototype}
    La fonction appelée doit \alert{impérativement} avoir le prototype
    suivant :

    \lst{proto.c}{\fD}{}

    Notes :
    \begin {itemize}
	\item pas de possibilité de changer le type de retour
	\item pas de possibilité de changer les arguments

	\item avec les options \code {-Wall -Werror} du
	    compilateur \code {gcc}, il faut éviter de générer une
	    erreur si l'argument n'est pas utilisé :

	    \lst{unused.c}{\fD}{}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonction associée au signal -- Règle de bon usage}
    \label{automask}
    Pendant l'exécution de la fonction associée au signal,
    on ne peut être interrompu par le \alert{même} signal

    \begin{itemize}
	\item le signal reste émis (dans l'attribut «~signaux en
	    attente~»)...
	\item ... mais il n'est pas immédiatement pris en compte
	\item il ne sera pris en compte que lorsque
	    la fonction aura terminé

    \end{itemize}

    \medskip

    Conséquence concrète : si l'exécution de la fonction est trop
    longue, on risque de \alert{perdre des événements}

    \bigskip

    \begin{casseroleblock} {Règle de bon usage des signaux}
	Première règle de bon usage des signaux~:
	\begin{itemize}
	    \item limiter au maximum la durée de la fonction associée
		au signal
	\end{itemize}
    \end{casseroleblock}

\end {frame}

\begin {frame} {Fonction associée au signal -- Recommandations}
    Recommandations pour limiter la fonction :

    \begin {itemize}
	\item Limiter la fonction à la modification d'une variable globale
	\item Tester la variable dans le programme principal
	\item Utiliser une variable « \code {volatile sig\_atomic\_t} »
	    \begin {itemize}
		\item qualificateur \code {volatile} : empêcher
		    certaines optimisations intempestives
		    \begin{itemize}
			\item si le compilateur détecte que la variable
			    n'est pas modifiée, il peut «~imaginer~»
			    que c'est une constante

		    \end{itemize}
		\item type \code {sig\_atomic\_t} : variable affectée
		    en une seule opération
		    \begin{itemize}
			\item les instructions C peuvent être compilées
			    en plusieurs instructions assembleur
			\item avec \code{sig\_atomatic\_t}, l'affectation
			    est obligatoirement compilée en une seule
			    instruction

		    \end{itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Autres actions dans la fonction \implique il faut aimer le risque...
\end {frame}

\begin {frame} {Fonction associée au signal -- Recommandations}
    Exemple :
    \lst{volatile.c}{\fD}{firstline=4}
\end {frame}


\begin {frame} {Interruption d'une primitive}
    Lorsqu'une primitive est en attente de ressource, elle peut être
    interrompue par un signal

    \medskip

    \begin{itemize}
	\item exemples :
	    \begin{itemize}
		\item \code{read} attend des caractères sur l'entrée standard
		\item \code{write} attend qu'il y ait de la place dans le tube
		\item \code{wait} attend la terminaison d'un processus fils
		\item etc.
	    \end{itemize}
	\item la primitive se termine
	\item la fonction est exécutée
	\item le code de retour de la primitive est \code{-1} et
	    \code{errno} vaut \code{EINTR}

    \end{itemize}
\end {frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Concurrence et masquage des signaux
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Concurrence et masquage des signaux}


\begin {frame} {Asynchronisme \implique problèmes potentiels}
    La prise en compte d'un signal à n'importe quel moment
    peut provoquer des problèmes.

    \medskip

    Le programme se décompose en deux parties~:
    \begin{itemize}
	\item une partie \alert{synchrone}~: toutes les fonctions
	    appelées à partir de l'exécution de \code{main}
	    \\
	    \implique l'exécution est prévisible et contrôlée (enfin
	    on espère) par le programmeur

	\item une partie \alert{asynchrone}~: toutes les fonctions
	    appelées lors de la prise en compte d'un signal
	    \\
	    \implique l'exécution est imprévisible, et peut interrompre
	    le reste du programme potentiellement n'importe quand
    \end{itemize}

    \medskip

    Quand la partie asynchrone pertube le fonctionnement de la partie
    synchrone, il y a un problème de \alert{concurrence}.

    De quels problèmes s'agit-il ?

\end {frame}

\begin {frame} {Problème de concurrence}
    Exemple~: incrémentation de nombres très grands ($> 2^{32}$)
    %%% ATTENTION : si on change les lignes, il faut changer l'explication
    %%% dans les transparents qui suivent
    \begin{minipage}[c] {.5\linewidth}
	\lst{compteur.c}{\fE}{lastline=13,numbers=left}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c] {.45\linewidth}
	\lst{compteur.c}{\fE}{firstline=14,numbers=left,firstnumber=last}
    \end{minipage}

    \medskip

    Hypothèses~:
    \begin{itemize}
	\item on a déjà beaucoup incrémenté...
	\item la valeur actuelle de \code{c} est \code{\{3, UINT32\_MAX\}}
	    (soit $2^{34}-1$)
	\item le programme vient de finir d'exécuter la ligne 8,
	    depuis \code{main}
	\item le processus prend en compte le signal \code{SIGINT}
	    à cet instant
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Problème de concurrence}
    Problème~:
    \begin{itemize}
	\item lorsque \code{f} se termine, \code{c} vaut \code{\{4, 0\}}...
	\\ ... et la partie synchrone reprend à partir de la ligne 9
	\item donc \code{c} vaut à la fin \code{\{5, 0\}} !
    \end{itemize}

    \medskip

    Autrement dit, on a utilisé \code{incrementer} deux fois, mais le
    compteur a été incrémenté de $2^{32}+1$ au lieu d'être
    incrémenté de $2$ !

    \bigskip

    Le problème vient de ce que la partie synchrone manipule une
    structure de données qui est dans un état intermédiaire lorsque
    la partie asynchrone y accède :

    \begin{itemize}
	\item la partie synchrone a fait un choix (ligne 8) à partir
	    de l'état actuel de la structure
	\item lorsque la partie synchrone arrive à la ligne 9, l'état
	    de la structure a été modifié par \code{f} et le choix
	    n'est plus valide
    \end{itemize}

    Solution~: \alert{empêcher la prise en compte du signal} entre 8 et 12.
\end {frame}

\begin {frame} {Problème de concurrence}
    Le même problème peut se retrouver dans plusieurs situations~:

    \begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{-.9ex}
	\item \lst{concur.c} {\fC} {linerange=1-3}

	\item \lst{concur.c} {\fC} {linerange=5-9}

	\item \lst{concur.c} {\fC} {linerange=11-14}

	\item même dans une seule instruction aussi anodine que
	    \code{n++} !
	    \\
	    \implique le code généré par le compilateur contient souvent
	    plusieurs instructions distinctes
    \end{itemize}

    Solution~: \alert{empêcher temporairement la prise en compte du signal}
\end {frame}

\begin {frame} {Masquer un signal -- sigprocmask}
    Empêcher la prise en compte d'un signal = \alert{masquer} le signal

    \prototype {
	\fC
	\code {int sigprocmask (int comment, const sigset\_t *new, sigset\_t *old)}
    }

    \begin {itemize}
	\item \code {sigprocmask} masque ou démasque des signaux
	    \begin {itemize}
		\item nouvel attribut du processus : \alert{masque de signaux}
		\item bit $s$ à 1 $\Leftrightarrow$ signal $s$ masqué
	    \end{itemize}

	\item pendant le masquage, un signal émis n'est pas perdu
	    \begin {itemize}
		\item il reste dans l'attribut «~signaux en attente~»
		    du processus
		\item le signal sera traité lors du \alert{démasquage}
		\item rappel : un seul bit pour la réception d'un signal
		    \begin{itemize}
			\item \implique signal envoyé 2 fois : on
			    ne le traitera qu'une fois
		    \end{itemize}
	    \end {itemize}
	\item le masque est spécifié par \code{new}
	\item lecture de l'ancien masque avec \code{old} (si non nul)
	\item valeurs possibles pour \code {comment} :
	    \ctableau {\fD} {|ll|} {
		\code {SIG\_BLOCK}
		    & signaux $\in$ \code {new} ajoutés au masque courant
		    \\
		\code {SIG\_UNBLOCK}
		    & signaux $\in$ \code {new} retirés du masque courant
		    \\
		\code {SIG\_SETMASK}
		    & masque courant $\leftarrow$ \code {new}
		    \\
	    }
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ensemble de signaux -- type sigset\_t}
    Les arguments \code{new} et \code{old} de \code{sigprocmask}
    sont de type \code{sigset\_t *}

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.55\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code{sigset\_t} = ensemble de signaux
	    \item type \code {sigset\_t} = champ de bits
	    \item signal $s \in$ ensemble $\Leftrightarrow$ bit $s$ à 1
	\end {itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	\fig{sigset}{1.1}
    \end{minipage}

    \bigskip

    Manipulation~:

    \begin{itemize}
	\item avec des fonctions de bibliothèque (cf. manuel) :
	    \ctableau {\fD} {|ll|} {
		\code {sigemptyset}
		    & vide l'ensemble \\
		\code {sigfillset}
		    & remplit l'ensemble
		    \\
		\code {sigaddset}
		    & ajout un signal à l'ensemble
		    \\
		\code {sigdelset}
		    & retire un signal de l'ensemble
		    \\
		\code {sigismember}
		    & teste si un signal fait partie de l'ensemble
		    \\
	    }

	\item exemple~:

	    \lst{sigset.c}{\fD}{}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Masquer un signal -- sigprocmask}
    Il est maintenant possible d'empêcher les perturbations de la
    partie asynchrone sur la partie synchrone~:

    \lst{sigprocmask.c}{\fD}{}

    \bigskip

    Partie du programme où les signaux sont masqués (donc où on exclut
    l'exécution de la partie asynchrone) : appelée \alert{section
    critique}
\end {frame}

\begin {frame} {Masquer un signal}
    \label{samask}
    Jusqu'ici : concurrence entre parties synchrone et asynchrone

    \medskip

    \begin{itemize}
	\item
	    il peut aussi y avoir des problèmes de concurrence
	    \alert{entre parties asynchrones} :

	    \begin{itemize}
		\item exemple : les fonctions associées \code{SIGINT} et
		    \code{SIGHUP} opérer sur une même structure
		    de données

	    \end{itemize}

	\item plutôt qu'utiliser \code{sigprocmask} pour créer une
	    section critique, il est plus simple d'utiliser le champ
	    \code{sa\_mask} de la \code{struct sigaction} associée
	    aux signaux concernés :
	    \begin{itemize}
		\item \code{sa\_mask} contient les signaux à
		    masquer temporairement pendant l'exécution
		    de la fonction...
		\item ... en plus du signal courant (voir
		    page~\ref{automask})
		\item à la fin de l'exécution, le masque courant
		    est restauré
		\item \implique sections critiques implicites

	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Masquer un signal}
    Exemple~:

    \lst{samask.c}{\fE}{}
\end {frame}


\begin {frame} {Attributs du processus -- Récapitulatif}
    Récapitulatif des attributs du processus relatifs aux signaux

    \bigskip

    Chaque processus conserve les informations suivantes :

    \begin{itemize}
	\item \alert{action} associée à chaque signal
	    \begin{itemize}
		\item type \code{void (*[]) (int)}
		    \\
		    (tableau de pointeurs sur des fonctions, une entrée
		    par signal)
		\item valeurs :
		    \code{SIG\_DFL},
		    \code{SIG\_IGN} ou une adresse dans le processus
		\item primitive \code{sigaction} : modifie et/ou lit
		    les éléments de cet attribut
	    \end{itemize}
	\item signaux \alert{en attente} de prise en compte
	    \begin{itemize}
		\item type \code{sigset\_t}
		\item primitive \code{sigpending} : lit
		    cet attribut
		    \begin{itemize}
			\item \code{int sigpending (sigset\_t *val)}
			\item primitive peu utilisée en pratique
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
	\item signaux actuellement \alert{masqués}
	    \begin{itemize}
		\item type \code{sigset\_t}
		\item primitive \code{sigprocmask} : modifie et/ou lit
		    cet attribut
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Attendre un signal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Attendre un signal}

\begin {frame} {Attendre un signal -- Attente active}
    Comment \alert{attendre} l'arrivée d'un signal ?

    \medskip

    \alert{Mauvaise} solution : attendre dans une boucle infinie

    \begin{itemize}
	\item \lst{att-act.c}{\fE}{}

	\item le processus monopolise du temps processeur
	    pour ne rien faire
	    \begin{itemize}
		\item consomme de l'électricité, fait chauffer la
		    planère, pas vert
	    \end{itemize}

	\item c'est l'\alert{attente active}, et c'est à \alert{éviter}
	    absolument

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attendre un signal -- Attente éternelle}
    \alert{Bonne} solution : demander au noyau de mettre le processus
    en sommeil en attendant un signal
    % \\
    \implique c'est le principe de l'\alert{attente passive}

    \begin{itemize}
	\item en supposant qu'une primitive \code{attendre\_signal} existe :

	    \lst{att-pasv.c}{\fE}{numbers=left}

	\item ça ne peut pas fonctionner aussi simplement :
	    \begin{itemize}
		\item si le signal est pris en compte juste après la ligne 1...
		    \\
		    \implique le processus s'endort alors que le signal
		    est déjà arrivé

		\item qu'à cela ne tienne, il suffit d'empêcher le
		    signal d'arriver entre 1 et 3 (c'est-à-dire masquer
		    avant 1, démasquer après 3)...
		    \\
		    \implique plus de réveil possible car le signal
		    est masqué

	    \end{itemize}

	\item dans tous les cas : \alert{attente éternelle}
	    \label{attente-eternelle}
	    \implique problème !

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attendre un signal -- Primitive sigsuspend}
    Pour réaliser l'\alert{attente passive}, il faut utiliser
    la primitive \code{sigsuspend} :

    \prototype {
	\code {int sigsuspend (const sigset\_t *masque)}
    }

    \begin {itemize}
	\item attend l'arrivée d'un ou plusieurs signaux
	    \begin{itemize}
		\item mise en sommeil du processus
		\item aucune consommation de temps processeur
		\item informatique durable, bonne pour la planète
	    \end{itemize}

	\item masque ou démasque temporairement (pendant
	    l'attente) les signaux non désirés à l'aide de
	    \code{masque}
	    \begin{itemize}
		\item lorsque le processus est remis sur le processeur,
		    le masque est remis à sa valeur initiale

		\item permet de «~lever~» temporairement la section critique
		    et donc de prendre en compte le signal

	    \end{itemize}

	\item attention : ne pas tester le code de retour de cette
	    primitive

	    \begin{itemize}
		\item elle renvoie toujours \code{-1} car elle
		    est interrompue par un signal...
	    \end{itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attendre un signal -- Primitive sigsuspend}
    Exemple~:

    \lst{sigsuspend.c}{\fE}{numbers=left}

    \code{sigsuspend} est \alert{la} solution pour attendre un signal

    \begin{itemize}
	\item attente passive $\Leftrightarrow$ certitude d'un
	    événement à chaque étape
	    \begin{itemize}
		\item dans cet exemple : chaque étape = chaque tour de boucle
		\item si on arrive en ligne 11, on est sûr d'avoir
		    reçu le signal
		    \\
		    \implique en attendant si besoin
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attendre un signal}
    \begin{casseroleblock}{Indicateurs de bug}
	La primitive \code{sigsuspend} est \alert{la} solution pour
	attendre un signal

	\medskip

	Ne pas croire deux \alert{mauvaises} solutions~:
	\begin{itemize}
	    \item faire une boucle infinie sans utiliser l'attente passive

		\implique mauvais pour la planète

	    \item utiliser la primitive \code{pause} obsolète

		\implique risque d'attente éternelle
		    (cf. page~\pageref{attente-eternelle})

	\end{itemize}

	Les deux sont des \alert{indicateurs de la présence d'un bug}...

    \end{casseroleblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Minuteries de processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Minuteries de processus}

\begin {frame} {Minuteries de processus}
    Besoin d'émettre un signal à une date fixée ?
    \\
    \implique plusieurs primitives, de la plus simple aux plus complexes

    \begin{itemize}
	\item \code{unsigned int alarm (unsigned int s)}

	    \begin{itemize}
		\item provoque l'émission du signal \code{SIGALRM}
		    dans \code{s} secondes
		\item une seule minuterie possible
		    \begin{itemize}
			\item si \code{s} = 0, la minuterie est désactivée
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}

	\item \code{setitimer}

	    \begin{itemize}
		\item précision à la microseconde
		\item plusieurs manières de décompter le temps
		    \begin{itemize}
			\item temps réel, temps monotone, temps processeur
		    \end{itemize}
		\item provoque l'émission du signal \code{SIGALRM},
		    \code{SIGVTALRM} ou \code{SIGPROF}
		\item cf. manuel
	    \end{itemize}

	\item \code{timer\_create}, \code{timer\_settime}, \code{timer\_delete}, etc.

	    \begin{itemize}
		\item précision à la nanoseconde
		\item primitives très générales
		\item provoque l'émission du signal choisi
		\item cf. manuel
	    \end{itemize}

    \end{itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fork et signaux
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Fork et signaux}

\begin {frame} {Fork et signaux -- Héritage}
    Lors d'un appel à \code{fork}, le fils hérite de certains attributs
    du père :

    \ctableau {\fC} {|cc|} {
	\textbf{Attribut} & \textbf{Hérité} \\
	\hline
	actions associées aux signaux & oui \\
	masque actuel des signaux & oui \\
	signaux en attente & non (remis à 0) \\
    }
\end {frame}



\begin {frame} {Fork et signaux -- Piège}

    \begin{minipage}[c]{.6\linewidth}
	Attention aux signaux avec \code{fork} :
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
	\fig {piege}{}
    \end{minipage}

    \begin {itemize}
	\item père envoie un signal au fils \implique le fils
	    doit se préparer

	    \begin {itemize}
		\item impossible car non-déterminisme de \code{fork} :
		    le père peut être remis sur le processeur avant
		    que le fils n'ait eu le temps de démarrer
		\item seule solution : préparer la réception des signaux
		    \alert{dans le père} (avant \code{fork}) afin d'en
		    \alert{hériter} dans le fils
	    \end {itemize}

	\item problème similaire si le fils envoie un signal au père :

	    \begin {itemize}
		\item si le père se prépare après \code{fork}, le
		    fils démarrera peut-être trop rapidement !
		\item solution : le père doit se préparer \alert{avant}
		    l'appel à \code{fork}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \implique il est important de savoir qui envoie le signal en premier 
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Anciennes primitives
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Anciennes primitives}

\begin {frame} {Anciennes primitives}
    Des anciennes primitives subsistent des premiers temps d'Unix :

    \begin{itemize}
	\item \code{void (*signal (int, void (*) (int))) (int)}
	     \\
	     \implique remplacée par \code{sigaction}

	\item \code{int pause (void)}
	     \\
	     \implique remplacée par \code{sigsuspend}
    \end{itemize}

    \bigskip

    Elles existent toujours, sont normalisées par POSIX, mais :

    \begin{itemize}
	\item leur utilisation est \alert{déconseillée}
	\item elles sont \alert{insuffisantes} pour les cas réels
	\item elles sont juste pratiques pour le « quick and dirty »
    \end{itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Analogie avec les interruptions matérielles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Analogie avec les interruptions matérielles}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Mécanisme matériel :

    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	\fig{bus}{}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fC
	    \item lorsqu'un contrôleur a terminé une requête,
		il active la ligne d'interruption du bus de contrôle

	    \item lorsque le processeur termine l'exécution de
		l'instruction courante, il consulte la ligne d'interruption

	    \item si elle est dans l'état « actif », le processeur
		interrompt le programme en cours

	    \item le contrôleur reste « interruptif » jusqu'à ce qu'il
		soit interrogé par le processeur
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \medskip

    Trois registres du processeur impliqués :
    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	PC & Program Counter (compteur ordinal) \\
	SP & Stack Pointer (pointeur de pile) \\
	SR & Status Register (registre d'état) \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Actions du processeur suite à une interruption~:
    \begin {enumerate}
	\item lorsque l'interruption se produit, PC pointe dans le code du
	    processus, SP dans la pile du processus et SR indique qu'on
	    est en mode «~non privilégié~» (par exemple)

	\item le processeur sauvegarde ces registres

	\item le processeur modifie ensuite ces registres :
	    \begin {itemize}
		\item SR :
		    \begin {itemize}
			\item passage en mode « privilégié »
			\item blocage (masquage) des interruptions
		    \end {itemize}

		\item PC : initialisé à partir du vecteur d'interruption

		\item SP : pointe sur la pile noyau
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}

    \medskip

    \implique tout ceci est effectué par le matériel
\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Vecteur d'interruptions :

    \begin {itemize}
	\item tableau d'adresses de fonctions internes au noyau
	\item placé à une adresse fixée pour le processeur
	\item indexé par le numéro de l'interruption
	    \begin {itemize}
		\item exemple : interruptions clavier,
		    interruptions disque, etc.
	    \end {itemize}
	\item initialisé par le noyau au démarrage du système
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Masquage des interruptions :

    \begin {itemize}
	\item empêche le processeur de consulter les interruptions
	\item mécanisme sélectif (selon le matériel)
	    \begin {itemize}
		\item exemple : masquer ce qui est moins
		    prioritaire que l'interruption courante

		\item masquage implicite de l'interruption courante

	    \end {itemize}

	\item masquage \implique contrôleur reste « interruptif »
	\item intérêt : empêcher le noyau de modifier une structure
	    de donnée altérée par le traitement d'une interruption
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    \begin {center}
	\fig{ps-except}{}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Une fois le contexte (PC, SP, SR) initialisé, le processeur exécute
    le code du noyau~:

    \begin {enumerate}
	\item (en assembleur) sauvegarde du reste du contexte CPU
	    (registres généraux, etc.)

	\item (en assembleur) mise en place d'un contexte de pile
	    pour un appel de procédure en langage de haut niveau (ex: C)

	\item (en assembleur) branchement à une adresse

	\item (en C) vérification de la raison de l'interruption

	    \begin {itemize}
		\item interrogation des contrôleurs de périphériques
		    pour identifier l'origine de l'interruption
	    \end {itemize}

	\item (en C) action correspondant à l'interruption

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Au retour~:

    \begin {itemize}
	\item actions logicielles symétriques en fin d'exception (en
	    C puis en assembleur)

	\item actions (en matériel) symétriques à la prise en compte
	    de l'exception : instruction spéciale (IRET pour x86,
	    RTE pour 68000)

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Analogie avec les interruptions matérielles}
    Bilan :

    \ctableau {\fC} {|lcc|} {
	\multicolumn{1}{|p{.2\linewidth}}{~}
	    & \multicolumn{1}{p{.3\linewidth}}{\centering\textbf {Interruptions}}
	    & \multicolumn{1}{p{.3\linewidth}|}{\centering\textbf {Signaux}}
	    \\ \hline
	Niveau & Matériel & Logiciel \\
	Émetteur & Périphérique & Noyau \\
	Destinataire & Processeur (noyau) & Processus \\
	Masquage & Oui & Oui \\
    }
\end {frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bilan
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Bilan}

\begin {frame} {Bilan}

    Chaque processus a 3 attributs :
    \begin {itemize}
	\item tableau des actions associées à chaque signal
	\item masque des signaux
	\item signaux en attente
    \end{itemize}

    \bigskip

    Mécanisme en deux temps :

    \begin{itemize}
	\item émission du signal
	    \begin{itemize}
		\item mettre un bit à 1 dans l'attribut «~signaux
		    en attente~» du processus destinataire
	    \end{itemize}
	\item prise en compte du signal par le processus destinataire
	    \begin{itemize}
		\item si le signal n'est pas masqué, ou lorsque le
		    signal est démasqué
		    \begin{itemize}
			\item ajouter \code{sa\_mask} et le signal courant au masque courant
			\item exécuter la fonction
			\item remettre le masque original
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Recommandations}
  
    \begin {casseroleblock} {Recommandations / rappels}
    \begin {itemize}
	\item \code {sigaction} \textbf {n'attend pas} l'arrivée d'un signal
	    \begin {itemize}
		\item ne fait que définir l'action associée au signal
	    \end {itemize}
	\item en faire \textbf {le moins possible} dans la fonction
	    \begin {itemize}
		\item évite les problèmes de concurrence
	    \end {itemize}
	\item l'attente active est \textbf{prohibée}
	    \begin {itemize}
		\item utiliser \code{sigsuspend} pour sauver la planète
	    \end {itemize}
	\item prendre garde aux problèmes de concurrence
    \end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% API POSIX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
